\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins
%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
 % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                    
                    \usepackage{amsfonts} % italic text
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer

\begin{document}


\pagebreak
\section*{Exercício V}
\subsubsection*{Alínea a)}
Para o método de Taylor de 2ª ordem aplicado a uma equação do tipo $y'(t) = f(y,t)$ temos que:
\begin{equation}
\label{eq:Taylor}
y_{j+1} = y_j + hf(y_j,t_j)+\frac{h^2}{2}\left(\frac{\partial f}{\partial t}+\frac{\partial f}{\partial y}\cdot f(y_j,t_j)\right)
\end{equation}
Em que $\frac{\partial f}{\partial y}$ é a Jacobiana de $f$ em relação às componentes de $y_j$. Para o caso em estudo temos:

\begin{equation}
y = \\
\begin{pmatrix}
 c_a(t)\\ c_b(t) \\ c_c(t)\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
f(y,t) = \\
\begin{pmatrix}
c_b-10 c_c c_a\\10 c_c c_a-c_b\\-10 c_c c_a+c_b-2 c_c\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial t}(y,t) = 0 \\
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial y}(y,t) = \\
\left(
\begin{array}{ccc}
 -10 c_c & 1 & -10 c_a \\
 10 c_c & -1 & 10 c_a \\
 -10 c_c & 1 & -10 c_a -2 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

E da equação \ref{eq:Taylor} tiramos assim:

\begin{gather*}
c_{a_{j+1}} = c_{a_j}+h(-10c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(3c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j}c_{c_j}-c_{a_j}c_{b_j})-c_{b_j}\right)
\end{gather*}
\begin{gather*}
c_{b_{j+1}} = c_{b_j}+h(10c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(-100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(-3c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j}c_{c_j}+c_{a_j}c_{b_j})+c_{b_j}\right)
\end{gather*}
\begin{gather*}
c_{c_{j+1}} = c_{c_j}+h(-10c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j}-2c_{c_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(5c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j}c_{c_j}-c_{a_j}c_{b_j})-3c_{b_j}+4c_{c_j}\right)
\end{gather*}

\subsubsection*{Alínea b)}
Aplicando o método de Taylor, começando em $t$=0 com $c_a(0)$ = 10,$c_b(0)$ = 20,$c_c(0)$ = 30, obtemos, com um passo constante $h$ = 0.001, obtemos os resultados na tabela \ref{table:taylor}.

\begin{table}
\label{table:taylor}
\center
$
\begin{array}{|l|lll|}
\hline
 \text{t (s)} & c_a\text{(t)} & c_b\text{(t)} & c_c\text{(t)} \\
\hline
 0 & 10 & 20 & 30 \\
 0.001 & 7.62049 & 22.3795 & 27.5635 \\
 0.002 & 5.91111 & 24.0889 & 25.8012 \\
 0.003 & 4.65035 & 25.3497 & 24.4903 \\
 0.004 & 3.70075 & 26.2992 & 23.4929 \\
 0.005 & 2.97357 & 27.0264 & 22.7196 \\
 \hline
\end{array}
$
\caption{Primeiros cinco pontos do método de Taylor com passo $h$=0.001}
\end{table}

\subsubsection*{Alínea c)}
O método de Taylor tem ordem de convergência 2. Isto deriva do facto de o erro de truncatura local, tirado da fórmula de Taylor, é proporcional a $h^3$. Isto é, o erro cometido ao passar de $y_{j}$ para $y_{j+1}$ diminui assimptoticamente com o cubo de $h$, à medida que diminuímos $h$ para uma maior precisão. 

Todavia, o erro quando comparamos um dado ponto com a solução exacta vai ter acumulado os vários erros de truncatura local cometido nos pontos anteriores. Assim o erro global do método de Taylor, o erro que majora a diferença entre a aproximação e a solução exacta, é proporcional a $h^2$. 

Visto que a ordem de convergência p de um método é o maior número tal que o erro global da solução seja assimptoticamente majorado por $Ch^p$, com $C$ um valor constante, quando $h\rightarrow0$. O método é assim de ordem de convergência 2, isto é, assimptoticamente, o erro global da solução é proporcional ao quadrado de $h$.

Se $y_{fh}$ o ponto final da aproximação (cujo o erro se aproxima do erro global) com um passo $h$ (neste caso é $y(0.005)$) e $y_f$ a solução exacta:
\begin{equation}
\frac{\|y_{fh} - y_{fh/2}\|}{\|y_{fh/2}-y_{fh/4}\|} \approx \frac{\|y_{fh/2} - y_{f}\|}{\|y_{fh/4}-y_{f}\|} \approx \frac{C(h/2)^p}{C(h/4)^p}\approx 2^p
\end{equation}
Assim conseguimos estimar a ordem de convergência do método tomando os valor da aproximação no ponto final para $h$ que são sucessivamente divididos por dois. Aplicando ao método em causa, é fácil ver que tende para 2, confirmando a previsão teórica. 




\end{document}
